%%=============================================================================
%% Samenvatting
%%=============================================================================

% TODO: De "abstract" of samenvatting is een kernachtige (~ 1 blz. voor een
% thesis) synthese van het document.
%
% Deze aspecten moeten zeker aan bod komen:
% - Context: waarom is dit werk belangrijk?
% - Nood: waarom moest dit onderzocht worden?
% - Taak: wat heb je precies gedaan?
% - Object: wat staat in dit document geschreven?
% - Resultaat: wat was het resultaat?
% - Conclusie: wat is/zijn de belangrijkste conclusie(s)?
% - Perspectief: blijven er nog vragen open die in de toekomst nog kunnen
%    onderzocht worden? Wat is een mogelijk vervolg voor jouw onderzoek?
%
% LET OP! Een samenvatting is GEEN voorwoord!

%%---------- Nederlandse samenvatting -----------------------------------------
%
% TODO: Als je je bachelorproef in het Engels schrijft, moet je eerst een
% Nederlandse samenvatting invoegen. Haal daarvoor onderstaande code uit
% commentaar.
% Wie zijn bachelorproef in het Nederlands schrijft, kan dit negeren, de inhoud
% wordt niet in het document ingevoegd.

\IfLanguageName{english}{%
\selectlanguage{dutch}
\chapter*{Samenvatting}
\selectlanguage{english}
}{}

%%---------- Samenvatting -----------------------------------------------------
% De samenvatting in de hoofdtaal van het document

\chapter*{\IfLanguageName{dutch}{Samenvatting}{Abstract}}

Het Android-besturingssysteem is wereldwijd het meest gebruikte besturingssysteem voor smartphones en tablets, met vandaag meer dan twee miljard actieve apparaten. 
Dit brengt natuurlijk wat problemen met zich mee, mede dankzij de open-source aard van Android. Het is namelijk niet één gemeenschappelijk besturingssysteem,
het is een werkende basis waaraan smartphonefabrikanten verschillende aspecten aan kunnen aanpassen, van skins tot meegeleverde applicaties. Dit heeft als gevolg dat er 
een fragmentatie is ontstaan binnen de Android-versies die gedraaid worden op deze toestellen. Vanwege de aanpassingen die aangebracht zijn door de smartphonefabrikanten 
de lage kostprijs van deze apparaten is het voor hen meestal economisch niet interessant om tijd en geld in de ontwikkeling van software-updates voor deze apparaten te 
stoppen. Het gevolg hiervan is een hoop extra uitdagingen voor applicatieontwikkelaars, die hun apps op een wijde variëteit aan apparaten moeten kunnen laten draaien.

Het testen van een applicatie op verschillende apparaten is een pijnlijk, frustrerend proces, mede omdat er geen \textit{'standaard'} manier is om dit te doen. Android Studio, 
de meest voor de hand liggende tool om Android-applicaties te ontwikkelen, heeft zo niet de mogelijkheid om \Gls{instrumentation}s op verschillende apparaten tegelijk uit te voeren. 
Dit is enkel mogelijk op één apparaat tegelijkertijd. Gelukkig zijn er ondertussen een aantal softwareoplossingen ontwikkeld om deze problematiek aan te pakken.

Alle mogelijke frameworks naast elkaar leggen en testen is binnen het kader van dit onderzoek iets te hoog gegrepen, dus is ervoor gekozen om drie frameworks te onderzoeken, namelijk 
Spoon \autocite{SPOON}, Composer \autocite{COMPOSER} en Firebase Test Lab \autocite{FIREBASE}. Deze drie frameworks hebben allemaal het doel om instrumentatietests geschreven met behulp van 
het Espresso-framework \autocite{ESPRESSO} op verschillende apparaten tegelijkertijd uit te voeren.
De eerste twee zijn gratis, open-source, het meest populair (op basis van het aantal sterren dat beide frameworks op GitHub hebben) en werken op apparaten die op een lokale computer zijn aangesloten.
Er is ook voor gekozen om Firebase Test Lab, een cloud-based parallel testing framework, hierbij te betrekken zodat ook een cloud-based framework onderzocht wordt. Dit is belangrijk in een 
IT-wereld waarbij steeds meer wordt ingezet op continuous integration. Ook kan er aan de hand hiervan een afweging gemaakt worden of het makkelijker is om te testen op fysieke apparaten of 
apparaten in de cloud.

Deze frameworks worden op vier grote aspecten getest: snelheid, schaalbaarheid en stabiliteit, ease-of-use en gedetailleerdheid. Aan het begin van dit onderzoek werd er verwacht dat deze drie frameworks 
niet al te veel van elkaar zouden verschillen in deze aspecten. De uiteindelijke testresultaten bewezen het tegendeel. Zo deed Firebase Test Lab er op vlak van snelheid vele malen langer over om de tests uit te voeren 
dan de andere twee frameworks. Composer voerde daarnaast de tests slechts enkele seconden sneller uit dan Spoon, dus deze was wel het snelste.

Verder hadden Spoon en Firebase Test Lab last van stabiliteitsproblemen. Spoon kreeg in sommige gevallen foutmeldingen dat het een bepaald apparaat niet kon vinden, terwijl Composer, dat vlak erna werd uitgevoerd, 
hier zonder problemen mee kon verbinden en de tests kon uitvoeren. Firebase kreeg dan weer last van \textit{'fouten in de infrastructuur'} waarvan op dit moment nog steeds niet geweten is wat daar specifiek mee bedoeld werd.

Op vlak van ease-of-use werd er eerder gekozen voor Firebase Test Lab vanwege de intuïtieve user interface, tegenover twee command-line gebaseerde tools. Het nadeel hieraan was dan weer het feit dat er 
hier weinig mogelijkheden waren voor aanpassingen, in tegenstelling tot Spoon en Composer.

Vanwege de hiervoorgenoemde problemen, en nog een aantal andere aspecten, kon er geconcludeerd worden dat Composer in de meeste use cases de beste keuze was om instrumentatietests uit te voeren op een variabele hoeveelheid 
Android-apparaten. Natuurlijk zijn aan het einde van dit onderzoek niet alle vragen beantwoord geraakt. Dit onderzoek werd zo uitgevoerd op slechts een paar frameworks. Hoe zit het bijvoorbeeld 
met andere cloud-based frameworks, aangezien er hier maar één van dat type aan bod kwam? Zou het type instrumentatietest invloed kunnen hebben op de uitvoeringssnelheid 
(bv. Robo-tests in plaats van Espresso-tests)?

Daarnaast moet er ook rekening gehouden worden met de opkomst van andere frameworks om Android-apps te schrijven, zoals React Native, Xamarin, Flutter, \ldots. De instrumentatietests die in dit onderzoek werden gebruikt, gaan 
natuurlijk niet werken op apps ontwikkeld met deze frameworks, maar dit onderzoek kan wel nuttig zijn om als basis te gebruiken voor een volgend onderzoek waarbij testing frameworks voor deze development frameworks onderzocht worden.